\documentclass[../Mathe_I]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{Grundlegende Strukturen}

\section{Aussagen und Mengen}
\subsection{Aussagen}

Als Aussage in der Mathematik bezeichnen wir ein sprachliches Gebilde, dem entweder den Wahrheitswert ,,wahr`` oder dem Wahrheitswert ,,Falsch`` zugeordnet werden kann.

Darstellung durch Wahrheitstabelle

$$\begin{array}{c|c|c}
	Aussage & & \\
	\hline
	A & $,,Es sind mehr als 10 Personen im Rundbau``$ & $Wahr$\\
	B & $,,Es sind weniger als 100 Personen im Rundbau``$ & $Falsh$\\
\end{array}$$

Aus Aussagen lassen sich weitere Aussagen gewinnen. $A,B$ seinen Aussagen.

\begin{enumerate}
	\item Nicht $A$ ($\neg A$)
	$$\begin{array}{c|c}
		A & \neg A \\
		\hline
		w & f \\
		f & w \\
	\end{array}$$
	\item $A$ oder $B$ (,,$A \vee B$``) ist wahr genau wenn mindestens eine der beiden aussagen $A,B$ wahr ist. $A$ und $B$ (,,$A \wedge B$``) ist wahr genau dann wenn sowohl $A$ als auch $B$ wahr sind.
	$$\begin{array}{c|c|c|c}
		A & B & A \vee B & A \wedge B \\
		\hline
		w & w & w & w \\
		f & w & w & f \\
		w & f & w & f \\
		f & f & f & f \\
	\end{array}$$
	\item Aus $A$ folgt $B$ (,,$A \Rightarrow B$``) ist wahr, wenn die Aussage $A$ die Aussage $B$ impliziert, d.h. um zu Zeigen, dass $A \Rightarrow B$ wahr ist, können wir $A$ als wahr annehmen, und müssen folgen dass $B$ ebenfalls wahr sein muss. 
	\item $A$ äquivalent zu $B$ (,,$A \Leftrightarrow B$``) ist die Aussage ($A \Rightarrow B \wedge (B \Rightarrow A)$).
\end{enumerate}

\subsection{Mengen}

Allgemein ist die Frage, was eigentlich eine Menge ist leider schwierig . Wir beweisen was damit, die Existenz bestimmter Mengen auszuzeichnen, und daraus eine zu konstruieren.

Die Objekte, die sich in einer Menge befinden heißen Elemente der Menge. Die Notation $a \in M$ bedeutet, dass $a$ ein Element von $M$ ist. Falls $a$ nicht in der Menge $M$ ist, schreiben wir $a \notin M \quad ( = \neg ( a \in M))$.

Die Entscheidung, ob irgend ein Objekt $a$ in der Menge $M$ ist (oder nicht) muss durch die Beschreibung von $M$ eindeutig möglich sein.

Endliche Mengen Lassen sich duch Aufzählen ihrer Elemente beschreiben, zB.
$$ A = \{1,2,15,3\} $$
Dann ist $A$ die Menge die genau die Zahlen 1,2,15, und 3 enthält.

Die Aussage $1 \in A$ ist wahr.

\bei Das griechische Alphabet ist die Menge 
$$ M = \{ \alpha, \beta, \gamma, \delta, \epsilon, \zeta, \theta, \iota, \kappa, \lambda, \mu, \xi \dots \} $$

Die Menge $M$ wurde durch Aufzählen ihrer Elemente angegeben. Die Menge bleibt gleich, wenn die Reihenfolge der Aufzählung geändert wird, also
$$ A = \{ 1,2,15,3 \} = \{ 2,1,3,15 \}$$

\bei Eine (erstaunlich) wichtige Menge ist die lehre Menge $\emptyset$, welche keine Elemente enthält.

Eine Menge $N$ heißt Teilmenge der Menge $M$, wenn jedes Element von $N$ auch ein Element von $M$ ist. (Notation $N \subset M$). Falls es ein Element in $M$ gibt welches nicht Element von $N$ ist, so heißt $N$ echte Teilmenge von $M$.

Zwei Mengen sind gleich wenn sie die gleichen Elemente enthalten, d.h. $ A = B \Leftrightarrow (A \subset B) \wedge (B \subset A)$.

Statt $ N \subset M$ schreiben wir manchmal auch $M \supset N$, und sagen $M$ ist eine Obermenge von $N$.

\wid{Mengen: $\{\alpha, \beta, \dots, \omega \}$\\
Teilmengen, leere Menge.
$$\left. \begin{array}{c|c|c|c}
		A & B & \neg (A \wedge B) & (\neg A) \vee (\neg B) \\
		\hline
		w & w & f & f \\
		f & w & w & w \\
		w & f & w & w \\
		f & f & w & w \\
\end{array} \right\} \neg (A \wedge B) \Leftrightarrow (\neg A) \vee (\neg B)$$

$$\left. \begin{array}{c|c|c}
	A & B & A \vee B \\
	\hline
	w & w & w \\
	f & w & w \\
	w & f & w \\
	f & f & f \\
\end{array} \right\} A \Rightarrow A \vee B$$
\lcom{Praktisch immer in der Mathematik, wenn man den Auftrag hat zu Zeigen, dass zwei Mengen gleich sind muss man Zeigen, dass die beiden Mengen Teilmengen von einander sind.}
}

\textbf{\color{red!50!black} Fehler in der Aufgabe 2c Übungsblatt 1, (muss nicht gemacht werden.)}

\section{Aussageformen}

$M$ sei eine Menge, und $E$ sei eine Eigenschaft, die für jedes Element von $M$ überprüft werden kann. Dann nennen wir $E$ eine \textit{Aussageform} und schreiben
$$E(x) \quad \tx{(für } x \in M)$$
für die Aussage ,,Eigenschaft $E$ trifft auf $x$ zu.``

Nun kann man aus einer Menge $M$ eine Teilmenge erzeugen, in dem man die Elemente aus $M$ auswählt für die $E(x)$ wahr ist. Wir schreiben 
$$ X = \{ x \in M \hspace{-6pt} \custo{\leftrightarrow}{\hspace{3.4pt} :}{\mathclap{\tx{,,so dass``}}} E(x)\}.$$
$A,B$ seien Mengen. Die \textit{Schnittmenge} ist gegeben durch.
$$A \cap B = \{ x \in A \tx{ so dass } x \in B\}$$
Die \textit{Differenzmenge} ist $$A \custo{\leftrightarrow}{\setminus}{\mathclap{\tx{,,ohne``}}} B = \{ x \in A \tx{ so dass } x \notin B \}$$ 

Falls $X$ eine gegebene Grundmenge ist, und $A \subset X$ so bezeichnen wir mit $A^C$ das \textit{Komplement} von $A$, d.h. 
$$A^C = X \setminus A$$
Die \textit{Vereinigungsmenge} $A \cup B$ ist die Menge mit allen Elementen für die gilt, dass sie in $A$ sind oder dass sie in $B$ sind.
Weiteres benötigen wir die sogenannten \textit{Quantoren}. 
$$\forall a \in A:\ E(a) = \tx{,,Für alle Elemente in der Menge $A$ gilt die Aussage $E(a)$``}$$
$$\exists a \in A :\ E(a) = \tx{,,es gibt ein $a$ in der Menge $A$ mit der Eigenschafft $E(a)$``}$$
\lcom{In der Prüfung werden eher die Worte wie ,,und`` anstatt die Symbole wie ,,$\wedge$`` vorkommen.}

\section{Aussagen in der Mathematik}

\begin{description}
	\item[Axiome] \lcom{als wahr angenommen}
	\item[Sätze] (Propositionen, Lemmata) \lcom{eine wichtige bewiesene Aussage, (Lemma ist ein Satz um ein anderen Satz zu Beweisen)}
	\item[Vermutung] (nicht bewiesene Aussage)
\end{description}

\bei Collatz - Vermutung
$$n \in N \rightsquigarrow \casess{3n + 1}{\tx{(falls $n$ ungerade)}}{\frac{n}{2}}{\tx{(falls $n$ gerade)}}$$

\lcom{0 ist in dieser Vorlesung keine Natürliche Zahl.}

\section{Abbildungen}

Sei $X,Y$ Mengen. Eine Abbildung von $X$ nach $Y$ (gleich bedeutend: eine Funktion von $X$ mit Werten in $Y$) schreiben wir in der Form
$$f:\ X \to Y; \quad x \mapsto f(x)$$
Jedem Element $x \in X$ wird \underline{genau ein} \textit{Bildpunkt} (Funktionswert) $f(x) \in Y$ zugeordnet. Das \textit{Bild} von $f$ ist die Menge aller Bildpunkte, wir Schreiben
$$f(X) = \{y \in Y \tx{ s.d. } \exists x \in X \tx{ mit } y = f(x) \}$$
Die Menge $X$ heißt \textit{Definitionsbereich} von $f$.

Das \textit{Urbild} einer Menge $B \subset Y$ unter $f$ ist die Menge 
$$f^{-1}(B) = \{ x \in X, \tx{ s.d. } f(x) \in B \} \subset X$$
Verkleinern des Definitionsbereichs erfolgt eine Einschränkung von $f$. Sei $A \subset X$, dann schreiben wir
$$f\big\vert_A : A \to Y,\ (f\big\vert_A)(x) = f(x)$$
\bei $X$ sei die Menge aller Waren in einem Supermarkt. $Y$ die Menge aller möglichen Preise in Euro. Ordnen wir jeder Ware $x \in X$ einen Preis $f(x) \in Y$ zu, so haben wir eine Funktion $\varphi :\ X \to Y$.
Das Urbild der Menge $\{0,99\}$ ist die Menge aller Waren, die 0,99 euro kosten.
Sei $W \subset X$ die Menge aller Wurstwaren im Supermarkt, so ergibt sich die Einschränkung $f\big\vert_W$.

Die Abbildung 
$$id_{\underline{\overline{X}}} :\ \underline{\overline{X}} \to \underline{\overline{X}}; \quad id_{\underline{\overline{X}}}(x) = x$$
ist die \textit{Identitätsabbildung} auf $\underline{\overline{X}}$

Die \textit{Verkettung} (oder Hinternanderschaltung) von Abbildungen $f:\ X \to Y$ und $g:\ Y \to Z$ ist 
$$g \circ f:\ X \to Z; \quad (g \circ f)(x) = g(f(x))$$

Zur Definition des \textit{Graphen} einer Abbildung bilden wir zunächst das \textit{kartesische Produkt} zweier Mengen $X,Y$
$$X \times Y = \{ (x,y) \}, \tx{ so dass } x \in X,\ y \in Y \}$$

Wir sagen dann $(x,y) = (x',y')$ wenn gilt $x = x'$ und $ y= y'$.\\
Das Graph von $f:\ X \to Y$ ist dann die Menge 
$$G_f = \{ (x, f(x)) \tx{ s.d. } x \in X \} \subset (X \times Y)$$

% 28.10.19

\wid{$X,Y$ seien Mengen
$$f:\ X \to Y \quad X \times Y \quad f:\ x \mapsto f(x)$$
%\lcom{Es ist wichtig das jedes Element in $x$ auf ein anderes $f(x)$ abbildet.}
$$X = \{1,2,3\},\ Y = \{1,2\} \quad f:\ X \to Y$$
$$f(1) = 1, \quad f(2) =1, \quad f(3) =1$$
$$f(x) = \{1\}$$
$$f^{-1} (\{1\}) = \{1,2,3\}$$
$$f^{-1} (\{2\}) = \{2\}$$
}

Drei wichtige Begriffe die Abbildungen beschreiben: $f: X \to Y$ heißt
\begin{itemize}
	\item \textit{injektiv}, wenn gilt ,,Aus $f(x) = f(x')$ folgt $x = x'$ ``
	\item \textit{surjektiv} wenn gilt ,,zu jeder $ y \in Y$ gibt es ein $x \in X$ mit $f(x) = y$``
	\item \textit{bijektiv} falls $f$ injektiv und surjektiv ist
\end{itemize}
\bei
$$X = \{1,2,3\}, \quad Y = \{3,4,5\} \quad f:\ X \to Y$$
$$f(1) = \underbrace{3}_{\mathclap{\textrm{wenn diese Nummer 4 ist, dann ist die Funktion nicht mehr injektiv oder surjektiv}}}, \quad f(2) = 5, \quad f(3) = 4$$
$f$ ist surjektiv $\checkmark$, injektiv $\checkmark$, und damit bijektiv $\checkmark$.\\
\lcom{Zwei endliche Mengen haben die gleiche Mächtigkeit (gleiche Anzahl der Elemente) wenn es eine bijektive Abbildung gibt.}
%$$\begin{array}{cccc}
%	\frac{1}{1} & \frac{1}{2} & \frac{1}{3} & \dots \\
%	\frac{2}{1} & \frac{2}{2} & \frac{2}{3} & \dots \\
%	\vdots & \vdots & \vdots & \\
%\end{array}$$

Für die Gleichung $f(x) = y$ mit $y \in Y$ gilt folgendes 
\begin{itemize}
	\item $f$ injektiv: Gleichung hat höchstens eine Lösung
	\item $f$ surjektiv: Gleichung hat mindestens eine Lösung
	\item $f$ bijektiv: Gleichung hat genau eine Lösung
\end{itemize}
Ist also $f:\ X \to Y$ bijektiv, können wir jeden $y \in Y$ genau die (eindeutige) Lösung $x$ in der Gleichung $f(x) = y$ zuordnen, und erhalten damit eine Abbildung:
$$g:\ Y \to X, \quad y \mapsto g(y)$$
mit der Eigenschaft
$$f(y(y)) = y \tx{ für alle } y \in Y$$
also $f \circ g = \tx{id}_y$. Es ist leicht zu sehen, dass $g$ ebenfalls bijektiv ist, und dass gilt $g(f(x)) = x$ für alle $x \in X$ also $g \circ f = \tx{id}_x$.

Wir nennen $y = f^{-1}$ die \textit{Umkehrabbildung} von $f$.\\
\bei $$f:\ (-\infty, 0] \to [0, \infty),\ f(x) = x^2\textrm{ ist bijektiv.}$$

Für den Graphen der Umkehrabbildung sehen wir
$$G_{f^{-1}}= \{(y, f^{-1}(y)) : y \in Y\} = \{(f(x),x): x \in X\}$$
Spieglung an der Winkelhalbierende. 
\begin{tikzpicture}
	\tikzset{swapaxes/.style = {rotate=90,yscale=-1}}
    \draw[thick,->] (-3,0) -- (4.2,0) node[right] {$x$};
    \draw[thick,->] (0,-3) -- (0,4.2) node[above] {$y$};
    \draw[-] (-2,-2) -- (4,4) node[above] {$45^\circ$};
	\draw[red] (0,0) parabola (3.6,5);
	\draw[blue,swapaxes] (0,0) parabola (3.6,5);
\end{tikzpicture}

\bei Es seien $p_1,\ p_2$ die Projektionen von $X \times Y$ auf die Faktoren
$$p_1: X \times Y \to X,\qquad p_1((x,y)) = x$$
$$p_2: X \times Y \to Y,\qquad p_2((x,y)) = y$$
$p_1,\ p_2$ sind surjektiv. Injektiv nur wenn $Y$ (bzw. $X$ bei $p_2$) nicht mehr als ein Element enthält.

\section{Zahlen}

Wir können schreiben $\mathbb N \subset \mathbb Z \subset \mathbb Q \subset \mathbb R$
\begin{align*}
	\mathbb N &= \{1,2,3,\dots\}\\
	\mathbb Z &= \{\dots,-2,-1,0,1,2,\dots\}\\
	\mathbb Q &= \left\{\frac{p}{q}: q \in \mathbb N,\ p \in \mathbb Z\right\} 
\end{align*}

Die Reellen Zahlen $\mathbb R$ fassen wir als Punkte auf der Zahlengerade auf. Wir stellen die folgenden Rechenregeln als Axiome auf.
Diese Gesetze für Addition und Multiplikation lauten:

$$\begin{array}{lcc}
	\toprule
	& \hfill \tx{,,+``} \hfill & \hfill \tx{,,\, $\cdot$\, ``} \hfill \\
	\midrule 
	\textit{Assoziativgesetz}: & (a + b) + c = a + (b + c) & (ab)c = a(bc)\\
	\midrule
	\textit{Kommutativgesetz}: & a + b = b + a & a \cdot b = b \cdot a\\
	\midrule
	\textit{Neutrale Element}: &  a + 0 = a & a \cdot 1 = a\\
	\midrule
	\textit{Inverses Element}: & a + (-a) = 0 & a \cdot \frac{1}{a} = 1 \textrm{ falls } a \neq 0\\
	\midrule
	\textit{Distributivgesetz}: & \multicolumn{2}{c}{a(b + c) = a \cdot b + a \cdot c} \\
	\bottomrule
\end{array}$$

Alle weiteren Rechenregeln der reellen Zahlen können aus den obigen hergeleitet werden.

\bei Nullteilerfreiheit. Aus $a \cdot b = 0$ folgt $a = 0$ oder $b = 0$.\\ Dann: Falls gilt $a \neq 0$ aber $a \cdot b = 0$.\\ Dann folgt $b = 1 \cdot b = ( \frac{1}{a} \cdot a) b = \frac{1}{a} \cdot (a \cdot b) = \frac{1}{a} \cdot 0 = 0$\\
Der Fall $b \neq 0$ aber $a \cdot b = 0$ folgt ebenso.

Weitere Regeln die sich aus den Axiomen\\
\textbf{Satz 5.1 (Bruchrechnung)}\\
 Für $a,b,c,d \in \mathbb R,\ c,d \neq 0$ gilt 
\begin{enumerate}[i)]
	\item $\displaystyle \frac{a}{c} + \frac{b}{d} = \frac{ad + bc}{cd}$
	\item $\displaystyle \frac{a}{c} \cdot \frac{b}{d} = \frac{ab}{cd}$
	\item $\displaystyle{\frac{\frac{a}{c}}{\frac{b}{d}} = \frac{ad}{bc}\textrm{ falls zusätzlich gilt }b \neq 0}$
\end{enumerate}

Die Anordnung von $\mathbb R$ lässt sich auch ducrch die Zahlengereade interpretieren. Die Ungleichung $a < b$ beschränkt, dass $a$ ,,weiter links`` als $b$ auf der Zahlengerade liegt. Es gilt immer \underline{genau eine} der Relationen $a < b, a > b,$ oder $a = b$.
Regeln
\begin{itemize}
	\item aus $a,b > 0$ folgt $a + b > 0$ und $a \cdot b > 0$
	\item aus $a > b$ und $b > c$ folgt $a > c$ \textit{(Transitation)}
	\item aus $a > b,\ c > d$ folgt $a + c > b + d$ (Addition von Ungleichungen)
	\item aus $a > b$ folgt $\casess{ac > bc}{\tx{falls } c > 0}{ac < bc}{\tx{falls } c < 0}$ (Multiplikation von Ungleichungen)
\end{itemize}

% 30.10.19

\textbf{Definition 5.1} Der \textit{Betrag} einer Zahl $a \in \mathbb R$ ist $|a| = \casess{\phantom{-}a}{a \geq 0}{-a}{a < 0}$

\textbf{Satz 5.3} Seien $a,b \in \mathbb R$:
\begin{enumerate}[a)]
	\item $|-a| = |a|$
	\item $|a| \geq 0$ falls $|a| = 0$, dann $a = 0$
	\item $|a \cdot b| = |a| \cdot |b|$
	\item $|a + b| \leq |a| + |b|$ (Dreiecksungleichung)
	\item $|a - b| \geq ||a| - |b||$
\end{enumerate} 

\textit{Beweis:}
\begin{enumerate}[a)]
	\item $$|-a| = \casess{-a}{-a \geq 0}{-(-a)}{-a < 0} = \casess{-a}{a \leq 0}{a}{a > 0} = |a|$$
		$$|a| - a = \casess{0}{a \geq 0}{-2a}{a < 0} \geq 0$$
	\item Direkt aus der Definition
	\item Angenommen, $a,b \geq 0$ Dann $$|a \cdot b| = a \cdot b = |a| \cdot |b|$$ Ansonsten kann $a$ durch $-a$ (oder $b$ durch $-b$) ersetzen und (a) verwenden.
	\item $$a + b \buildrel{\tx{(a)}} \over \leq |a| + |b|$$
		$$-(a + b) = -a + (-b) \leq |-a| + |-b| = |a| + |b| \Rightarrow |a + b| \leq |a| + |b|$$
	\item $$|a| = |a - b + b| \buildrel \tx{(d)} \over \leq |a - b| + |b| \Rightarrow |a| - |b| \leq |a - b|$$
		Wenn man $a$ und $b$ vertauscht:
		$$|b| - |a| \leq |b - a| \buildrel{\tx{(a)}} \over = |a - b|$$
		$$||a| - |b|| \leq |a - b|.$$
		\hfill $\Box$
\end{enumerate}

\bei Es gibt kein $x \in \mathbb Q$, so dass $x^2 = 2$. Wir zeigen das durch Widerspruch. Angenommen, es gibt $x \in \mathbb Q$ mit $x^2 = 2$. Wir können annehmen, dass $x > 0$. Aber gibt 
$$\tx{Teilerfremde } m,n \in \mathbb N, \tx{ so dass } x = \frac{m}{n}$$
Dann muss
$$x^2 = \frac{m^2}{n^2} = 2 \tx{ Also } m^2 = 2n^2$$
Folglich ist $m$ eine gerade Zahl (Quadrate ungerader Zahlen enden mit 1,9,5). Also ist $m = 2k$ für ein $k \in \mathbb N$. Dann
$$4k^2 = 2n^2 \tx{, oder } n^2 = 2k^2$$
Also $n$ gerade. \Lightning\
Widerspruch, da $m,n$ teilerfremd. 

Mit reellen Zahlen kann man beliebige Grenzprozesse durchführen:
$$\begin{array}{lccc}
	\sqrt{2} = ? & 1^2 = 1 & 1,4^2 = 1,96 & 1,41^2 < 2\\
	& 2^2 = 4 & 1,5^2 = 2,25 & 1,42^2 > 2\\
	& 1 \dots & 1,4 \dots & 1,41 \dots\\
\end{array}$$

Für $a,b \in \mathbb R$ definieren wir \textit{Intervalle}
\begin{align*}
	(a,b) &= \{x \in \mathbb R:\ a < x < b\} \tx{ offenes Intervall}\\
	[a,b) &= \{x \in \mathbb R:\ a \leq x < b\} \tx{ halboffenes Intervall}\\
	(a,b] &= \{x \in \mathbb R:\ a < x \leq b\} \tx{ halboffenes Intervall}\\
	[a,b] &= \{x \in \mathbb R:\ a \leq x \leq b\} \tx{ abgeschlossenes Intervall}\\
	(- \infty, a) &= \{x \in \mathbb R:\ x < a\}\\
	(- \infty, a] &= \{x \in \mathbb R:\ x \leq a\}\\
\end{align*}

\textbf{Definition 5.4} Eine Menge $M \subset \mathbb R$ heißt 
\begin{enumerate}[a)]
	\item \textit{nach oben beschränkt}, falls $\exists b \in \mathbb R$, so dass $\forall x \in M$ gilt $x \leq b$ (und $b$ heißt \textit{obere Schranke} von $M$)
	\item \textit{nach unten beschränkt}, falls $\exists a \in \mathbb R$, so dass $\forall x \in M$ gilt $x \geq a$ (und $a$ heißt \textit{untere Schranke})
	\item \textit{beschränkt}, falls $M$ nach unten und oben beschränkt ist
\end{enumerate}
\bei Das Intervall $[0,1)$ ist nach oben beschränkt, z.B. mit 2019. 1 ist die kleinste obere Schranke. Dieses Intervall hat kein größtes Element.

\begin{minipage}{.6\textwidth}
$$\forall x \in [0,1) \qquad x = \frac{x+x}{2} < \frac{x+1}{2} < \frac{1+1}{2} = 1$$
\end{minipage}
\begin{minipage}{.3\textwidth}
\usetikzlibrary{arrows}
\begin{tikzpicture}
	\draw[-latex] (-1,0) -- (3,0) ;
	\foreach \x in  {0,1,2}
	\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2.5pt) -- (0pt,-2.5pt);
	\draw[shift={(0,0)},color=black] node[yshift=-13pt] {$0$};
	\draw[shift={(2,0)},color=black] node[yshift=-13pt] {$1$};
    \draw[] node[] {$[$};
    \draw[] node[below,xshift=1cm,yshift=-0.17cm] {$x$};
\end{tikzpicture}
\end{minipage}

\textbf{Definition 5.5} Sei $M \subset \mathbb R$ nicht leer $S\in \mathbb R$ heißt \textit{kleinste obere Schranke} (oder \textit{Supremum}) von $M$, falls 
\begin{enumerate}[a)]
	\item $S$ eine obere Schranke von $M$ ist,
	\item $S$ kleinstmöglich ist, d.h. $\forall a \leq S:\ \exists x \in M$, so dass $x > a$.
\end{enumerate}
Bezeichnung: $\sup M$

Analog größte untere Schranke (\textit{Infimum}). Bezeichnung $\inf M$

\underline{Vollständigkeitsaxiom:} Jede nicht-leere nach oben beschränkte Menge $M \subset \mathbb R$ hat eine kleinste obere Schranke.

Wie liegen rationale Zahlen in $\mathbb R$? $\mathbb N$ sind nicht nach oben beschränkt. Angenommen $\exists S \in \mathbb R$, so dass $\forall n \in \mathbb N,\ n \leq S$. Also $\exists S' = \sup \mathbb N$. Dann ist $S' -1$ keine obere Schranke. $\exists n_\circ :\ n_\circ > S' - 1$ und $n_\circ + 1 > S'$ \Lightning 

\begin{minipage}{.6\textwidth}
Zu $\forall x \in \mathbb R$ mit $x > 0$ gilt es $\exists n \in \mathbb N$ mit $x > \frac{1}{n}$
\end{minipage}
\begin{minipage}{.3\textwidth}
\usetikzlibrary{arrows}
\begin{tikzpicture}
	\draw[-latex] (-1,0) -- (3,0) ;
	\foreach \x in  {0,0.7,1.5}
	\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2.5pt) -- (0pt,-2.5pt);
	\foreach \x in {0}
	\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0cm,0cm) -- (0cm,-0.1cm) node[below] {$\x$};
    \draw[] node[above,xshift=0.7cm] {$\frac{1}{n}$};
    \draw[] node[below,xshift=1.5cm,yshift=-0.17cm] {$x$};
\end{tikzpicture}
\end{minipage}

Ansonsten wären allen $n \in \mathbb N$ mit $\frac{1}{x}$ beschränkt.
Für alle $a,b \in \mathbb R,\ a<b \quad \exists g \in \mathbb Q:\ g \in (a,b).$
Das folgt daraus, das es $\exists n_\circ \in \mathbb N:\ b -a > \frac{1}{n}$.

% 04.11.19

\section{Vollständige Induktion}

Es sei $E$ eine Aussageform, so dass durch Einsetzen eine natürliche Zahl $n$ eine Aussage $E(n)$ entsteht. Wir wollen nun Aussagen der Form ,,Für jede natürliche Zahl $n$ gilt $E(n)$`` zeigen. 
\bei Wir definieren 
$$S_n = 1+3+5+ \dots +(2n+1) \qquad \tx{für gegebene }n \in \mathbb N$$
Alternativ können wir $S_n$ auch rekursiv definieren:
\begin{align*}
	S_1 &= 4\\
	S_2 &= S_{n-1} + (2n+1)
\end{align*}
Es ergibt sich:
\begin{align*}
	S_1 &= 4\\
	S_2 &= 9\\
	S_3 &= 16\\
	S_4 &= 25
\end{align*}
Die Vermutung liegt nahr, dass es sich bei $S_n$ um Quadratzahlen handelt.
In der Tat gilt:

\textbf{Satz 6.1} Für alle $n \in \mathbb N$ gilt $S_n = (n+1)^2$

Das Beweisverfahren der vollständigen Induktion bezieht auf folgendem Prinzip.

Sei $E(n)$ eine Aussage für $n \in \mathbb N$. Es gelte
\begin{enumerate}[i)]
	\item $E(1)$ wahr.
	\item Aus $E(n)$ ist wahr folgt $E(n+1)$ ist wahr.
\end{enumerate}
Falls i), und ii) gelten, so folgt, dass $E(n)$ für alle natürliche Zahlen wahr ist.

Der Beweis mittels vollständiger Induktion funktioniert in 2 Schritten:
\begin{enumerate}
	\item Wir verifizieren $E(n)$ für $n = 1$ (\textit{Induktionsanfang})
	\item Wir setzen voraus, dass $E(n)$ für $n \in \mathbb N$ gilt und folgen daraus, dass auch $E(n+1)$ gilt. (\textit{Induktionsschritt})
\end{enumerate}
Zurück zum Beispiel:
Beweis von Satz 6.1.

\begin{trivlist}
	\item[Induktionsanfang:] Für $n = 1$ gilt $S_1 = 4$ und $(n + 1)^2 = 2^2 = 4$. Die Aussage ist also wahr für $n = 1$.
	\item[Induktionsschritt:] Die Aussage gelte für ein $n \in \mathbb N$, also sei $S_n = (n + 1)^2$. Wir müssen nun folgern, dass dann auch gilt $S_{n+1} = (n+1+1)^2$.
\end{trivlist}
Wir rechnen
\begin{align*}
	S_{n+1} &= S_n + (2(n+1)+1) \qquad \tx{(nach der Rekursionsformel.)}\\
	&= (n + 1)^2 + (2(n+1)+1) \qquad \tx{(Einsetzen der Induktionannahme)}\\
	&= (n+1)^2 + 2(n+1)+1\\
	&\buildrel \mathclap{\tx{bin. Formel}} \over = \quad\ (n+1) + 1)^2\\
	&= ((n + 1 + 1)^2
\end{align*}
Damit ist die Induktionsbehauptung gezeigt, und der Induktionsschritt abgeschlossen. Der Satz ist somit bewiesen.
\hfill $\Box$

\bem Statt bei $n=1$ kann man die Induktion auch bei $n_0 \in \mathbb Z$ starten, die Aussage gilt dann für alle $n \in \mathbb Z$, so dass $n \geq n_0$.

Wir beweisen eine nützliche Ungleichung
\textbf{Satz 6.2} Bernoullische Ungleichung

Für alle $x \in \mathbb R$, $x \geq -1$ und alle $n \in \mathbb N_0 = \mathbb N \cup \{0\}$ gilt $(1 + x)^n \geq 1 + n \cdot x$

\textit{Beweis:} Induktionsanfang: Für $n = 0$ gilt 
$$(1 + x)^n = 1 = 1 + 0$$
Die Aussage ist wahr für $n = 0$.

Induktionsschritt: Wie nehmen an, dass $(1 + x)^n \geq 1 + nx$, und nutzen folgen, dass gilt $(1 + x)^{n+1}\geq 1+ (n+1)x$. Wir rechnen
$$(1 + x)^{n+1} = (1 + x)^n \cdot \underbrace{(1 + x)}_{\mathclap{\geq 0, \tx{ dann } x \geq -1}}$$
$$\buildrel \tx{Induktionsannahme} \over \geq (1 + nx) \cdot (1 +x) = 1 + (n +1)x + \underbrace{nx^2}_{\geq 0} \geq 1 + (n+1)x$$
\hfill $\Box$

\textbf{Satz 6.3} Geometrische Summe

Sei $x \in \mathbb R$, $x + 1$. Dann gilt für alle $n \in \mathbb N_0$, dass
$$1 + x + \dots + x^n = \summ{k=0}{n}x^k = \frac{1 - x^{n+1}}{1-x}$$

\textit{Beweis:} Induktionsanfang: Für $n = 0$ gilt
$$\summ{k=0}{0}x^k = 1 = \frac{1 - x^{0+1}}{1-x} = 1$$
Induktionsschritt: Die Formel gelte für ein $n \in \mathbb N_0$ Dann folgt
\begin{align*}
\summ{k = 0}{n + 1} x^k &= \left ( \summ{k = 0}{n} \right ) + x^{n+1} \buildrel \tx{(Ind. ann.)} \over = \frac{1-x^{n+1}}{1-x} + x^{x+1}\\
&= \frac{1 - x^{n+1} + x^{n+1} - x^{n+2}}{n-x} = \frac{1 - x^{(n+1)+1}}{1-x}
\end{align*}
\hfill $\Box$

\bem $3! = 3 \cdot 2 \cdot 1$
$$n! = n \cdot (n-1)!$$
\lcom{Fakultät bei null: $0! = 1$ per definition. Man könnte in Python zum Beispiel so ein Programm schreiben:}

\begin{lstlisting}
def fac(n): 
    if n == 0:
        return 1
    else:
        return fac(n - 1) * n
\end{lstlisting}

% 06.11.19

\textbf{Satz 6.4} Schubfachprinzip

Seien $m,n \in \mathbb N$. Wenn $f:\ \{1,\dots,m\} \to \{1,\dots, n\} \tx{ injektiv ist, so ist } m \leq n$.

\textit{Beweis:} Induktion nach $n \in \mathbb N$
\begin{itemize}
	\item Induktionsanfang (IA): $n = 1$. Falls $f:\ \{1,\dots,m\} \to \{1\}$ injektiv ist, ist $m = 1$. Also $m = 1 = n\ \checkmark$
	\item Induktionsvoraussetzung (IV): Die Behauptung gelte für ein $n \in \mathbb N$
	\item Induktionsschluss (IS): Sei $f:\ \{1,\dots,m\} \to \{1,\dots, n+1\}$ injektiv. Es gibt zwei Möglichkeiten:
	\begin{itemize}
		\item $n+1$ liegt im Bild von $f$ und z.B. $f(k) = n+1$
			$$\{1, \dots, k-1, k, k+1, \dots, m\} \buildrel f \over \to \{1, \dots, n, n+1\}$$
			Nach IV ist $n -1 \leq n$ bzw. $m \leq n + 1$
		\item $n + 1$ liegt nicht im Bild
			$$\{1, \dots, m\} \buildrel f \over \to \{1, \dots, n, \cancel{n+1}\}$$
			Also $m \leq n$
	\end{itemize}
	In beiden Fällen ist $m \leq n +1.$
	
	\hfill $\Box$
\end{itemize}

\textbf{Definition 6.5} 
\begin{enumerate}[a)]
	\item Zwei Mengen $M$ und $N$ heißen \textit{gleichmächtig} wenn eine bijektive Abbildung zwischen $M$ und $N$ existiert.
	\item Falls eine Menge $M$ und die Menge $\{1, \dots, n\}$ für ein $n \in \mathbb N$ gleichmächtig sind, so heißt $M$ \textit{endlich} und $n = \hash M$ ist die Mächtigkeit von $M$. Die leere Menge ist endlich und $\hash\emptyset = 0$.
\end{enumerate}
Eindeutigkeit der Mächtigkeit folgt aus Satz 6.4.

\textbf{Satz 6.6} Anzahl der Permutationen

Für $n \in \mathbb N$ sei $S_n$ die Menge der bijektiven Abbildungen 
$$\varsigma:\ \{1, \dots,n\} \to \{1, \dots, n \}.\tx{ Dann gilt } \hash S_n = n!$$
$$\varsigma =\begin{pmatrix}
	1 & 2 & \cdots & n\\
	3 & 5 & \cdots & 2\\
\end{pmatrix}$$

\textit{Beweis:} mit Induktion

IA: $n = 1$ Es gibt eine solche Abbildung: $\{1\} \to \{1\}$ Tatsächlich ist $1! = 1$

IV: Es gelte $\hash S_n = n!$ für ein $n \in \mathbb N$

IS: Sei $\varsigma \in S_{n+1}$ beliebig.
$$\varsigma = \begin{pmatrix}
	1 & \cdots & k & \cdots & n & n+1\\
	& \cdots & n+1 & & \cdots & \\
\end{pmatrix}$$
Es bezeichne $S_{n+1,k}$ die Menge aller $\varsigma \in S_{n+1}$ mit $\varsigma(k) = n+1$. Es gibt nach IV $n'$ solche $$S_{n+1} = S_{n+1,1} \cup S_{n+1,2} \cup \dots \cup S_{n+1,n+1}$$
$$ \hash S_{n+1} = \hash S_{n-1,1} + \dots + \hash S_{n+1,n+1} = n!(n+1) = (n+1)!$$
\hfill $\Box$

\textbf{Definition 6.7} Binomialkoeffizienten

Für $\alpha \in \mathbb R$ und $k \in \mathbb N$ setze 
$$\begin{pmatrix}
	\alpha\\
	k\\
\end{pmatrix} = \frac{\alpha(\alpha -1) \cdot \dots \cdot (\alpha - k + 1)}{1 \cdot 2 \cdot \dots \cdot k}$$ 
und $\begin{pmatrix}
	\alpha\\
	0\\
\end{pmatrix} = 1$ 

\textbf{Lemma 6.8} Für $\alpha \in \mathbb R$ und $k \in \mathbb N$ gilt:
$$\begin{pmatrix}
	\alpha\\
	k\\
\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
	\alpha\\
	k - 1\\
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	\alpha + 1\\
	k\\
\end{pmatrix}$$

\textit{Beweis:} Für $k = 1$ klar.

Für $k \geq 2:$
\begin{align*}
	\begin{pmatrix}
	\alpha\\
	k\\
\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
	\alpha\\
	k - 1\\
\end{pmatrix} &= \frac{\alpha \cdot \dots \cdot (\alpha - k +1)}{1 \cdot \dots \cdot k} + \frac{\alpha \cdot \dots \cdot (\alpha - k + 2)}{1 \cdot \dots \cdot (k - 1)}\\
 &= \frac{\alpha(\alpha - 1 \cdot \dots \cdot (\alpha - k + 2)(\alpha - \cancel{k} + 1 + \cancel{k})}{1 \cdot \dots \cdot k}\\
  &= \frac{(\alpha + 1) \cdot \alpha \cdot (\alpha - 1) \cdot \dots \cdot (\alpha - k + 2)}{1 \cdot \dots \cdot k}\\
   &= \begin{pmatrix}
	\alpha + 1\\
	k\\
\end{pmatrix}
\end{align*}
\hfill $\Box$

Für $\alpha \in \mathbb N,\ k \in \{0,\dots,\alpha\}$

$$\begin{array}{cccccccccr}
	  &   &   &   & 1 &   &   &   &   & \alpha = 0 \\
	  &   &   & 1 &   & 1 &   &   &   & \alpha = 1 \\
	  &   & 1 &   & 2 &   & 1 &   &   & \alpha = 2 \\
	  & 1 &   & 3 &   & 3 &   & 1 &   & \alpha = 3 \\
	1 &   & 4 &   & 6 &   & 4 &   & 1 & \alpha = 4 \\
\end{array}$$

$$\alpha = n \in \mathbb N \qquad \begin{pmatrix}n\\ k\\ \end{pmatrix} = \frac{n!}{k! (n -k)!}$$
$$\begin{pmatrix}
	n\\ k\\
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	n\\ k - 1\\
\end{pmatrix}$$

\textbf{Satz 6.10} Anzahl der Kombinationen

Sei $n \in \mathbb N_0$. Die Anzahl der $k$ - elimentige Teilmengen von $\{1, \dots, n\}$ ist für jedes $k \in \{0, \dots, n\}$ gleich $\begin{pmatrix}n\\ k\\ \end{pmatrix}$.

\textit{Bewies:}
Induktion über $n$.

IA: $n = 1$ $\{1\}$ Es gilt 1 0-elimentige Teilmenge, und zwar $\emptyset$. Auf der anderen Seite ist $\begin{pmatrix}
	1\\ 0\\
\end{pmatrix} = 1$. Es gilt 1 1-elementige Teilmenge, und zwar $\{1\}.\ \begin{pmatrix}
	1\\ 1
\end{pmatrix} = 1.$

IV: Die Behauptung gilt für ein $n \in \mathbb N$

IS: Wir betrachten $k$-elementige Teilmengen von $\{1, \dots, n + 1\}$. Es gibt 1 0-elemtige und 1 $(n+1)$-elementige Teilmenge. Die Behauptung gilt, weil $\begin{pmatrix}
	n + 1\\ 0\\
\end{pmatrix} = 1 = \begin{pmatrix}
	n + 1 \\ n + 1\\
\end{pmatrix}$.

Sei $k \in \{1, \dots ,n\}$
$$k\tx{-elementige Teilmenge}\casess{\tx{enthält}}{n + 1\qquad \{\underbrace{?, \dots, ?}_{k-1}, n + 1\} \quad \begin{pmatrix}
	n\\ k-1\\
\end{pmatrix}}{\tx{enthält}}{n + 1 \tx{ nicht}\qquad \{\underbrace{?, \dots, ?}_{k}\} \quad \begin{pmatrix}
	n \\ k\\
\end{pmatrix}}$$


Anzahl $= \begin{pmatrix}
	n\\ k-1\\
\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
	n\\ k\\
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	n + 1\\ k\\
\end{pmatrix}$ \hfill $\Box$

\textbf{Satz 6.11: Binomische Formel}

Für $a,b \in \mathbb R$ und $n \in \mathbb N$ gilt $$(a+b)^n = \summ{k=0}{n}\begin{pmatrix}
	n\\ k
\end{pmatrix}a^k b^{n-k}$$
\textit{Beweis:} 
$$(a+b)^n = (a+b) \dots (a+b)$$
Nach dem Ausmultiplitzieren (Distributiv- und Kommutativgesetz) bekommen wir Terme der Form $a^k b^{n-k}$, und zwar $\begin{pmatrix}
	n\\ k
\end{pmatrix}$-mal. \hfill $\Box$

\section{Geometrie in $\mathbb R^{n}$}
Sei $n \in \mathbb N$ z.B. $n = 2$ oder $3$
$$\mathbb R^{n} = \underbrace{\mathbb R \times \dots \times \mathbb R}_{n\tx{-mal}} = \{ \vec{x} = \begin{pmatrix}
	x_1\\ \vdots \\ x_n
\end{pmatrix}: x_i \in \mathbb R\ \forall i = 1, \dots, n\}$$
$n$-Tupel nennt man auch \textit{Vektoren}. Zwei Vektoren $\vec{x}$ und $\vec{y}$ sind gleich genau dann wenn $x_i = y_i, \forall i = 1, \dots, n.$ $x_i$ heißen \textit{Koordinaten} oder \textit{Komponenten} von $\vec{x}$. Seien $\vec{x},\vec{y} \in \mathbb R^n$ und $\lambda \in \mathbb R$. Dann ist 
\begin{enumerate}
	\item Vektoraddition: $\vec{x} + \vec{y} = \begin{pmatrix}
		x_1 + y_1 \\ \vdots \\ x_n + y_n
	\end{pmatrix}$
	\item Skalarmultiplikation: $\lambda \cdot \vec{x} = \begin{pmatrix}
		\lambda x_1 \\ \vdots \\ \lambda x_n
	\end{pmatrix}$
\end{enumerate}
Die Standard-Einheitsvektoren sind $$\vec{e}_i = \begin{pmatrix}
	0\\ \vdots\\ 0\\ 1\\ 0\\ \vdots\\ 0
\end{pmatrix}$$ i-te Koordinate. Dann ist $$\vec{x} = \summ{i = 1}{n}x_i \vec{e}_i$$
Es gilt
\begin{enumerate}
	\item $(\vec{x} + \vec{y}) + \vec{z} = \vec{x} + (\vec{y} + \vec{z})$
	\item $\vec{x} + \vec{0} = \vec{x}$, wobei $\vec{0} = \begin{pmatrix}
		0\\ \vdots\\ 0
	\end{pmatrix}$
	\item $\vec{x} + (-\vec{x}) = \vec{0}$
	\item $\vec{x} + \vec{y} = \vec{y} + \vec{x}$
	\item $(\lambda+ \mu) \vec{x} = \lambda \vec{x} + \mu \vec{x}$
	\item $(\lambda \mu) \vec{x} = \lambda(\mu \vec{x})$
	\item $\lambda (\vec{x} + \vec{y}) = \lambda \vec{x} + \lambda \vec{y}$
	\item $1 \vec{x} = \vec{x}$
	\item $\vec{x} - \vec{y} = \vec{x}+(-\vec{y})$
\end{enumerate}
Eine Gerade identifiziert man mit $\mathbb R$.
%bild 1
Eine Ebene identifiziert man mit $\mathbb R^2$.
%bild 2
$$x = ( \cos \alpha)x' - \tan \alpha) y' \qquad x' = (\cos \alpha) x + (\sin \alpha) y$$
$$y = ( \sin \alpha)x' - \cos \alpha) y' \qquad y' = (\sin \alpha) x + (\cos \alpha) y$$
%bild 3,4
Länge $|\vec{x}| = \sqrt{x_1^2 + \dots + x_n^2}$ 
%bild 5
\begin{enumerate}
	\item $|\vec{x}| \geq 0$ und $|\vec{x}| = 0 \Leftrightarrow \vec{x} = \vec{0}$
	\item $|\lambda \cdot \vec{x}| = |\lambda| \cdot |\vec{x}|$
	\item Dreiecksungleichung (beweis kommt später)
\end{enumerate}
\subsubsection{Euklidischer Abstand}
%bild 6
$$\tx{dist}\, (\vec{x},\vec{y}) = |\vec{y} - \vec{x}|$$
$$\tx{dist}\, (\vec{x},\vec{0}) = |\vec{x}|$$
Skalarprodukt:
$$\ska{\vec{x}}{\vec{y}} = \vec{x} \cdot \vec{y} = \summ{i = 1}{n} x_i y_i$$
Es gilt:
\begin{enumerate}
	\item Positivität: $\ska{\vec{x}}{\vec{x}} = |\vec{x}|^2 \geq 0, \quad \ska{\vec{x}}{\vec{x}} = 0 \Leftrightarrow \vec{x} = \vec{0}$
	\item Symmetrie: $\forall \vec{x}, \vec{y} \in \mathbb R^n \quad \ska{\vec{x}}{\vec{y}} = \ska{\vec{y}}{\vec{x}}$
	\item Bilinearität: $\forall \vec{x}, \vec{y},\vec{z} \in \mathbb R^n \quad \forall \lambda, \mu \in \mathbb R: \ska{\lambda \vec{x}+ \mu \vec{y}}{\vec{z}} = \lambda \ska{\vec{x}}{\vec{z}} + \mu \ska{\vec{y}}{\vec{z}}$
\end{enumerate}
\subsubsection{Winkel} %bild 7 unterschrift: "gleichförmige kreisbewegung"
$$\varsigma:\ \mathbb R \to \mathbb R^2,\ \varsigma (t) = \begin{pmatrix}
	\cos t\\ \sin t
\end{pmatrix}$$ 
$$|\varsigma(t)| = \sqrt{\cos^2 t + \sin^2 t} = 1$$ 
$$\varsigma (0) = \begin{pmatrix}
	1\\ 0
\end{pmatrix}$$
$$\varsigma'(t) = \begin{pmatrix}
	- \sin t\\ \cos t
\end{pmatrix}$$
$$|\varsigma'(t)| = 1$$
Umfang des Einheitskreises = $2\pi$
$$\angle (\varsigma(t_1), \varsigma(t_2)) = |t_1 - t_2|,\ \tx{falls } |t_1 - t_2| \leq \pi$$
$$\cos \angle(\varsigma(t_1), \varsigma(t_2)) = \cos t_1 \cos t_2 + \sin t_1 \sin t_2 = \left\langle \begin{pmatrix}
	\cos t_1 \\ \sin t_1
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
	\cos t_2\\ \sin t_2
\end{pmatrix} \right\rangle = \ska{\varsigma(t_1)}{\varsigma(t_2)}$$

\textbf{Definition 7.1} Seien $\vec{x}, \vec{y} \in \mathbb R^n \setminus \{\vec{0}\}$. Dann ist der Winkel zwischen $\vec{x}$ und $\vec{y}$ (Bezüglich $\angle ( \vec{x}, \vec{y})$) definiert durch 
$$\cos \angle (\vec{x}, \vec{y}) = \ska{\frac{\vec{x}}{|\vec{x}}}{\frac{\vec{y}}{|\vec{y}|}}$$
Spzialfälle:
$\vec{x},\vec{y}$ heißen \textit{zueinander senkrecht (orthogonal)}, falls $\ska{\vec{x}}{\vec{y}} = 0 \quad (\vec{x} \perp \vec{y})$

$\vec{x},\vec{y}$ sind \textit{parallel}, falls $\exists \lambda \in \mathbb R$, so dass $\vec{y} = \lambda \vec{x}$ oder $\vec{x} = \lambda \vec{y} \quad (\vec{x} \parallel \vec{y})$

\subsubsection{Satz 7.2 (Ungleichung von Cauchy-Schwartz)}
Für $\forall \vec{x},\vec{y} \in \mathbb R^n$ gilt $|\ska{\vec{x}}{\vec{y}}| \leq |\vec{x}| |\vec{y}|$

Gleichheit gilt genau dann, wenn $\vec{x} \parallel \vec{y}$.

\textit{Beweis:} Für alle $\vec{x}, \vec{y} \in \mathbb R^n$ und $\lambda \in \mathbb R$ gilt 
$$\ska{\vec{x}- \lambda\vec{y}}{\vec{x}-\lambda\vec{y}} \geq 0$$
$$\ska{\vec{x}}{\vec{x} - \lambda \vec{y}} - \lambda \ska{\vec{y}}{\vec{x} - \lambda \vec{y}} \geq 0$$
$$\ska{\vec{x}}{\vec{x}} - \lambda \ska{\vec{x}}{\vec{y}} - \lambda \ska{\vec{y}}{\vec{x}} + \lambda^2 \ska{\vec{y}}{\vec{y}} \geq 0$$
$$\ska{\vec{x}}{\vec{x}} - 2\lambda\ska{\vec{x}}{\vec{y}}+ \lambda^2 \ska{\vec{y}}{\vec{y}} \geq 0$$
% 13.11.19

$$\lambda = \frac{\ska{\vec{x}}{\vec{y}}}{|\vec{y}|^2} \quad (\tx{wenn } \vec{y} \neq 0)$$
$$|\vec{x}|^2 - 2 \cdot \frac{\ska{\vec{x}}{\vec{y}}}{|\vec{y}|^2} \ska{\vec{x}}{\vec{y}} + \frac{\ska{\vec{x}}{\vec{y}}^2}{|\vec{y}|^2} |\vec{y}|^2 \geq 0$$
$$|\vec{x}|^2 - \frac{\ska{\vec{x}}{\vec{y}}^2}{|\vec{y}|^2} \geq 0$$
$$|\vec{x}|^2 |\vec{y}|^2 \geq \ska{\vec{x}}{\vec{y}}^2 = |\ska{\vec{x}}{\vec{y}}|^2$$
Zusätzlich: Gleichheit gilt genau dann wenn
$$\vec{x} - \frac{\ska{\vec{x}}{\vec{y}}}{|\vec{y}|^2} \vec{y} = 0 \quad \tx{bzw.}\quad \vec{x} = \frac{\ska{\vec{x}}{\vec{y}}}{|\vec{y}|^2} \vec{y}$$
ANgenommen, $\vec{x} \parallel \vec{y} \exists k \in \mathbb R,$ so dass $\vec{x} = k\vec{y}$. Dann $\ska{\vec{x}}{\vec{y}} = \ska{k \vec{y}}{\vec{y}} = k \ska{\vec{y}}{\vec{y}}$, also $k = \frac{\ska{\vec{x}}{\vec{y}}}{|\vec{y}|^2}$. \hfill $\Box$


% bild 1 
Kosinussatz
\begin{align*}
	|\vec{y} - \vec{x}|^2 &= \ska{\vec{y}-\vec{x}}{\vec{y} - \vec{x}}\\
	&= |\vec{y}|^2 - 2\ska{\vec{x}}{\vec{y}} + |\vec{x}|^2\\
	&= |\vec{y}|^2 + |\vec{x}|^2 - 2 |\vec{x}| |\vec{y}| \cdot \cos \angle (\vec{x},\vec{y})
\end{align*}

\subsubsection{Satz 7.3 Dreiecksungleichung}

Fpr alle $\vec{x}, \vec{y} \in \mathbb R^n$ gilt: $|\vec{x} + \vec{y}| \leq |\vec{x} + |\vec{y}|$ Gleichheit gilt genau dann wenn $\vec{x}, \vec{y}$ gleichsinnnig parallel sind (d.h. $\vec{x} \parallel \vec{y}$ und $\ska{\vec{x}}{\vec{y}} \geq 0$)
% bild 2

\textit{Beweis:} $$|\vec{x} + \vec{y}|^2 = \ska{\vec{x} + \vec{y}}{\vec{x} + \vec{y}} = \ska{\vec{x}}{\vec{x}} + 2 \ska{\vec{x}}{\vec{y}} + \ska{\vec{y}}{\vec{y}} \leq |\vec{x}|^2 + 2 |x||y| + |\vec{y}|^2 = (|\vec{x}| + |\vec{y}|)^2$$
Gleichheit gilt genau dann wenn $\ska{\vec{x}}{\vec{y}} = |\vec{x}||\vec{y}|$ Nach cauchy-schwartz gilt $\ska{\vec{x}}{\vec{y}} = |\vec{x}||\vec{y}|$ genau dann wenn $\vec{x} \parallel \vec{y}$. Also ist $\ska{\vec{x}}{\vec{y}} = |\vec{x}||\vec{y}|$ genau dann wenn $\vec{x} \parallel \vec{y}$ und $ \ska{\vec{x}}{\vec{y}} \geq 0$ \hfill $\Box$

Man kann einen Vektor auf eine \textit{Ursprungsgerade} projizieren. % bild 3
$$g = \{ \lambda \vec{p}:\ \lambda \in \mathbb R\}$$
\lcom{Die projektions gerade $g$ muss orthogonal zu $\vec{p}$ liegen: skalarprodukt gleich null.}
$$0 = \ska{\vec{x}- \vec{x}^g}{\vec{p}} = \ska{\vec{x} - k\vec{p} - k \vec{p}}{\vec{p}} = \ska{\vec{x}}{\vec{p}} - k \ska{\vec{p}}{\vec{p}}$$
$$k = \frac{\ska{\vec{x}}{\vec{p}}}{|\vec{p}|^2} \vec{p} \quad (\tx{falls } |\vec{p}| = 1, \tx{ dann } \vec{x}^g = \ska{\vec{x}}{\vec{p}}\vec{p})$$

\ribox{Sei $n = 3$} Dann gibt es noch \textit{Vektor}- oder \textit{Kreuzprodukt}.
$$\vec{x} \times \vec{y} = \begin{pmatrix}
	x_2 y_3 - x_3 y_2\\
	x_3 y_1 - x_1 y_3\\
	x_1 y_2 - x_2 y_1
\end{pmatrix}$$
\begin{align*}
	\vec{e}_1 \times \vec{e}_2 &= \vec{e}_3 = -\vec{e}_2 \times \vec{e}_1\\
	\vec{e}_2 \times \vec{e}_3 &= \vec{e}_1 = -\vec{e}_3 \times \vec{e}_2\\
	\vec{e}_3 \times \vec{e}_1 &= \vec{e}_2 = - \vec{e}_1 \times \vec{e}_3
\end{align*}
Allgemein:
\begin{enumerate}
	\item $\vec{y} \times \vec{x} = -\vec{x} \times \vec{y}$ Schiefsymmetrie
	\item $(\lambda \vec{x} + \mu \vec{y}) x\vec{z} = \lambda \vec{x} \times \vec{z} + \mu \vec{y} \times \vec{z}$ Bilinearität
\end{enumerate}
Es folgt $\vec{x} \times \vec{x} = \vec{0}$
\begin{itemize}
	\item \underline{123} 1 \underline{231} 2 \underline{312} 3 Zyklisch $\oplus$
	\item \underline{132} 1 \underline{321} 3 \underline{213} 2 antizyklisch $\ominus$
\end{itemize}

\begin{align*}
	|\vec{x} \times \vec{y}| &= (x_2 y_3 - x_3 y_2)^2 + (x_3 y_1 - x_1 y_3)^2 + (x_1 y_2 - x_2 y_1)^2\\
	&= (x_1^2 + x_2^2 + x_3^2)(y_1^2 + y_2^2 + y_3^2) - (x_1 y_1 + x_2 y_2 + x_3 y_3)^2\\
	&= |\vec{x}|^2 |\vec{y}|^2 - \ska{\vec{x}}{\vec{y}}^2\\
	&= |\vec{x}|^2 |\vec{y}|^2 - |\vec{x}|^2 |\vec{y}|^2 (\cos \angle (\vec{x}, \vec{y}))^2\\
	&= |\vec{x}|^2 |\vec{y}|^2 \sin^2 \angle (\vec{x},\vec{y})\\
	&= |\vec{x} \times \vec{y}| = |\vec{x}| |\vec{y}| \sin \angle \underbrace{(\vec{x},\vec{y})}_{\varphi}
\end{align*}

Seien $\vec{x},\vec{y} \neq \vec{0}$
$$\vec{x} \times \vec{y} = \vec{0} \Leftrightarrow |\vec{x} \times \vec{y}| = 0 \Leftrightarrow \sin \angle (\vec{x},\vec{y}) = 0 \Leftrightarrow \angle (\vec{x},\vec{y}) \in \{0,\pi\} \Leftrightarrow \vec{x} \parallel \vec{y}$$
Der Ausdruck $\ska{\vec{x} \times \vec{y}}{\vec{z}}$ heißt \textit{Spatprodukt} von $\vec{x},\vec{y},\vec{z}$
$$\ska{\vec{x} \times \vec{y}}{\vec{z}} = (x_2 y_3 - x_3 y_2)z_1 + (x_3y_1 -x_1 y_3) z_2 + (x_1 y_2 - x_2 y_1) z_3$$
Daraus folgt:
$$\ska{\vec{x} \times \vec{y}}{\vec{x}} = 0 = \ska{\vec{x} \times \vec{y}}{\vec{y}}$$
$\vec{x} \times \vec{y}$ steht senkrecht auf die von $\vec{x}$ und $\vec{y}$ aufgespannte Ebene.

Den Spatprodukt bezeichnet man auch mit $\det(\vec{x},\vec{y},\vec{z})$ und gibt das Volumen des Spates bestimmt durch $\vec{x},\vec{y},\vec{z}$ % bild 4

\frbox{Achtung!}{$\det(\vec{x},\vec{y},\vec{z}) = -\det(\vec{x},\vec{y},\vec{z})$}

Das Vorzeichen von $\vec{x} \times \vec{y}$ hängt mit Orientierung zusammen. Die Richtung von $\vec{x} \times \vec{y}$ ist so bestimmt, dass $\vec{x},\vec{y},\vec{x} \times \vec{y}$ positiv orientiert sind
$$\det (\vec{x}, \vec{y}, \vec{x} \times \vec{y}) = \ska{\vec{x} \times \vec{y}}{\vec{x} \times \vec{y}} > 0$$
\textbf{\color{BrickRed}Wahl des Koordinatensystems: Länge ist unabhängig davon.}

% 18.11.19

\lcom{Es ist sehr wahrscheinlich das ein Beweis der Vollständigen Induktion in der Klausur vorkommt.}

\wid{
$$\vec{x}, \vec{y} \in \mathbb R^n \quad \vec{y} = \frac{(\vec{x},\vec{y})}{||\vec{x}||^2}\vec{x} + \vec{y} - \frac{(\vec{x},\vec{y})}{||\vec{x}||^2}\vec{x}$$
$$(\vec{x}, \frac{(\vec{x},\vec{y})}{||\vec{x}||^2}\vec{x}) + (\vec{x}, \vec{y} - \frac{(\vec{x},\vec{y})}{||\vec{x}||^2}\vec{x}) = (\vec{x}, \frac{(\vec{x},\vec{y})}{||\vec{x}||^2}\vec{x}) + (\vec{x}, \vec{y}) - \frac{(\vec{x},\vec{y})}{||\vec{x}||^2}\underbrace{(\vec{x},\vec{x})}_{=||\vec{x}||^2}$$
\textbf{Satz}: $|\ska{\vec{x}}{\vec{y}}| \leq ||\vec{x}||\, ||\vec{y}||$\\
\textit{Beweis:} Für $||\vec{a}|| = 1, ||\vec{b}|| = 1$
$$1 \pm \ska{\vec{a}}{\vec{b}} = \frac{1}{2} (||\vec{a}||^2 + ||\vec{b}||^2 \pm 2 \ska{\vec{a}}{\vec{b}})$$
$$\frac{1}{2} \ska{\vec{a}+\vec{b}}{\vec{a}+\vec{b}} = \frac{1}{2}||\vec{a} + \vec{b}||^2 \geq 0$$
also folgt $\ska{\vec{a}}{\vec{b}} \geq -1$ und $-\ska{\vec{a}}{\vec{b}} \geq -1 \Rightarrow -\ska{\vec{a}}{\vec{b}} \leq 1$ und $\ska{\vec{a}}{\vec{b}} \leq 1 \Rightarrow |\ska{\vec{a}}{\vec{b}}| \leq 1$
Allgemeine Vektoren:
$$x\neq 0, y\neq 0 \quad \ska{\vec{x}}{\vec{y}} = ||\vec{y}||\, ||\vec{x}|| \left| \left\langle \frac{\vec{x}}{||\vec{x}||}, \frac{\vec{y}}{|| \vec{y}||} \right \rangle \right| \leq ||\vec{y}||\, ||\vec{x}||$$
Von der Übung:
$$\zz a \in \mathbb R \qquad a \cdot 0 = 0$$
%$$a \cdot 0 = a \cdot (0 + \underbrace{0}_{\tx{\mathclap{da neutrales ele. der addition}}}) \buildrel \tx{Dist.} \over = a \cdot 0 + a \cdot 0$$
Zu $x$ existiert $-x$ so dass $x+ (-x) = 0$
$$a \cdot 0 + (-(a \cdot 0)) = 0$$
$$a \cdot 0 + (a \cdot 0 + (-a \cdot 0)) = a \cdot 0 + 0 = a \cdot 0 = (a \cdot 0 + a \cdot 0) + (-a \cdot 0) = a \cdot 0$$
}

\section{Die Komplexen Zahlen}
Wir betrachten $\mathbb R^2$ und Schreiben
$$\begin{pmatrix}
	1\\ 0
\end{pmatrix} = 1 \tx{ und } \begin{pmatrix}
	0\\ 1
\end{pmatrix} = i$$
Damit habe wir die Darstellung $z = x + yi = x\begin{pmatrix}
	1\\ 0
\end{pmatrix} + y \begin{pmatrix}
	0\\ 1
\end{pmatrix}$ für $z = \begin{pmatrix}
	x\\ y
\end{pmatrix}  \in \mathbb R^2$

Die so beschriebene Menge nennen wir Menge der Komplexen Zahlen, kurz $\mathbb C$.

Für $z = x + iy$ nennen wir $\begin{array}{l}
	\Re (z) = x $ der Realteil von $ z\\
	\Im (z) = y $ der Imaginärteil von $z
\end{array}$

Die Addition definieren wir durch
$$z_1 + z_2 = (x_1 + iy_1) + (x_2 + iy_2) = x_1 + x_2 + i(y_1 + y_2)$$
Für die Multiplikation setzen wir 
$$z_1 \cdot z_2 = (x_1 + iy_1) (x_2 + iy_2) = (x_1 \cdot x_2) - (y_1 \cdot y_2) + i(x_1 y_2 + x_2 y_1)$$
\subsubsection{Bemerkung:}
Nach dieser Regel ist $$i^2 = i \cdot i = (0 + 1i)(0 + 1i) = (0 \cdot 0 - 1 \cdot 1) - i(0 \cdot 1 + 1 \cdot 0) = -1$$

Zur Veranschaulichung schreiben wir die komplexen Zahlen in Polarkoordinaten. Zu jedem $z \in \mathbb C,\ z \neq 0$ gibt es ein $r > 0$ und ein $\varphi \in \mathbb R$ mit 
$$z = r(\cos \varphi + i \sin \varphi)$$
Dabei ist $r = |z| = \sqrt{x^2 + y^2}$ bei $z = x + iy$.

Zu Eindeutigkeit von $f$ in der Darstellung können wir $\varphi \in [0,2\pi)$ verlangen.

Es gelten die selben Rechenregeln wie in $\mathbb R$:
\begin{itemize}
	\item Das neutrale Element bzgl. der Addition ist $0 = 0 + i \cdot 0$, das zu $z = x + iy$ inverse Element ist $-z = -x -iy$
	\item Kommutativ- und Assoziativgesetz der Addition folgen sofort aus der komponentenweise definition
	\item Das neutrale Element der Multiplikation ist $1 = 1 + 0\cdot i$, denn 
		$$z \cdot 1 = (x + iy)(1+ 0 \cdot i) = x + iy$$
	\item Wir nennen $\overline{z} = x - iy$ die zu $z = x + iy$ konjugierte komplexe Zahl. Wegen $i^2 = -1$ gilt
		$$z \cdot \overline{z} = (x + iy)(x - iy) = x^2 - y \cdot (-y) + (x \cdot (-y) + y \cdot x) = x^2 + y^2 = |z|^2$$
\end{itemize}
Damit setzen wir für $z \neq 0$: $$\frac{1}{z} = \frac{1}{|z|^2} \cdot \overline{z} = \frac{x - iy}{x^2 + y^2}$$
Das ist sinnvoll, denn $$z \cdot \frac{\overline z}{|z|^2} = \frac{1}{|z|^2} \cdot z \cdot \overline{z} = \frac{1}{|z|^2} \cdot |z|^2 = 1$$

% 20.11.19

\wid{
$\underline{\mathbb C}$:
\begin{itemize}
	\item  $z = x + iy$ oder $\begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix}$
	\item Polarkoordinaten: $z = r(\cos \varphi + i \sin \varphi)$
	\item Rechenregel
\end{itemize}
}
Kommutativgesetz der Multiplikation
\begin{align*}	
	z_1 \cdot z_2 &= (x_1 + iy_1) (x_2 + iy_2)\\ 
	&= x_1 x_2 - y_1 y_2 + i(x_1 y_2 + x_2 y_1)\\ 
	&= \begin{pmatrix}
		x_1 x_2 - y_1 y_2\\ x_1 y_2 + x_2 y_1
	\end{pmatrix}\\ 
	= z_2 \cdot z_1 &= \begin{pmatrix}
		x_2 x_1 - y_2 y_1\\ y_2 x_1 + y_1 x_2
	\end{pmatrix}
\end{align*}
Multiplikation komplexer Zahlen in Polarkoordinaten
\begin{align*}
	z_1 z_2 &= r_1(\cos \varphi_1 + i \sin \varphi_1) \cdot r_2(\cos \varphi_2 + i \sin \varphi_2)\\
	&= r_1 r_2 (\cos \varphi_1 + i \sin \varphi_1)(\cos \varphi_2 + i \sin \varphi_2)\\
	&= r_1 r_2(\cos \varphi_1 \cos \varphi_2 - \sin \varphi_1 \sin \varphi_2) + i(\cos \varphi_1 \sin \varphi_2 + \sin \varphi_1 \cos \varphi_2)\\
	&\buildrel \tx{Additionstheoreme} \over = r_1 r_2 (\cos (\varphi_1 + \varphi_2) + i \sin (\varphi_1 + \varphi_2))
\end{align*}
Radien werden multipliziert, Winkel addiert.
\subsubsection{Frage:}
Finden Sie alle $z \in \mathbb C,$ s.d. $z^4 = 16 \rightsquigarrow r = 2, \varphi = \frac{\pi}{2}$ oder $\varphi = 0$ oder $\varphi = \pi$ oder $\varphi = \frac{3 \pi}{2}$

%n-te Komplexe Einheitswurzel
%\begin{tikzpicture}
%	[->] (0,0) -- (2,0);
%	[->] (1,-2) -- (1,2);
%	unit circle [1] on Real axis
%\end{tikzpicture}

\subsubsection{Nützliche Rechenregeln}
\begin{enumerate}
	\item $$\overline{z_1 + z_2} = \overline{z_1} + \overline{z_2}$$
	$$\overline{z_1 \cdot z_2} = \overline{z_1} \cdot \overline{z_2}$$
	\item Für $z \in \mathbb C$ ist $\Re z = \frac{1}{2}(z + \overline{z}$ und $\Im z = \frac{1}{2}(z - \overline{z}$
	\item $|z_1 z_2| = |z_1| |z_2|$ (aus Polardarstellung)
\end{enumerate}
Was haben wie davon? Wir bekommen Lösungen von Gleichungen, die vorher keine Lösungen hatten. Zum Beispiel existiert keine reelle Zahl $x\in \mathbb R$ so dass $x^2 + q = 0$ mit $q > 0$. In $\mathbb C$ gilt $(i\sqrt{q})^2 + q = 0$ und $(-i\sqrt{q})^2 + q = 0$. Wir haben also Lösungen $\pm \sqrt{q}$.

Jede Gleichung $x^2 + px + q = 0$ mit $p,q \in \mathbb R$ hat damit evenfalls Lösungen: Wir substituieren $x = y + a$ und rechnen $0 = (y + a)^2 + p(y +a) + q = y^2 + (2a + p)y + a^2 +pa + q$. Wir wählen $a = - \frac{p}{2}$ und bekommen $y^2 + \frac{p^2}{4} - \frac{p^2}{2} + q$ also $y^2 = \frac{p^2}{4} - q$.

Wir sehen also, dass $$y = \left\{
\begin{array}{cc}
	\pm \sqrt{\frac{p^2}{2}-q} & \tx{falls } \frac{p^2}{4}-q > 0\\
	\pm \sqrt{-(\frac{p^2}{4}-q}) & \tx{falls } \frac{p^2}{4} - q < 0\\
	0 & \tx{falls } \frac{p^2}{4} - q = 0\\
\end{array}\right.$$


\end{document}